\subsection{Definição}

\begin{definition}
A inversa da função exponencial de base $a$ é a \textdef{função
logarítmica}
$$\log_a : \R_+^* \to \R,$$
que associa a cada número real positivo $x$ o número real $\log_a
x$, chamado \textdef{logaritmo} de $x$ na base $a$. No caso de $a=10$,
escrevemos, por simplicidade, $\log_{10}x = \log x$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Pela definição de função inversa, tem-se
$$ a^{\log_a x}=x \ \ \ \text{ e } \ \ \ \log_a \paren{a^x} = x.$$
Assim, $\log_a x $ é o expoente ao qual se deve elevar a base $a$
para obter o número $x$. Em outras palavras,
$$ y = \log_a x \iff a^y = x.$$
\end{remark}

\begin{proposition}
    Seja $f: \R_+^* \to \R$ uma função logarítmica tal que $f(x) =
\log_a x$. Os seguintes valem para quaisquer  $x, y, b \in
\R_+^*$, $b \neq 1$ e qualquer $k \in \R$:
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $\log_a \paren{xy} = \log_a x + \log_a y$;
  \item $\log_a x^k = k\cdot \log_a x$;
  \item $\log_a 1 = 0$;
  \item $\log_a x = \frac{\log_b x}{\log_b a}$;
  \item $f$ é bijetiva com contradomínio $\R$, logo é ilimitada superiormente e inferiormente;
  \item O gráfico de $f$ é traçado por uma linha contínua;
  \item $f$ é crescente se $a>1$ e decrescente se $0<a<1$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sejam $x, y, b \in \R_+^*$, com $b \neq 1$, e $k \in \R$.
    %
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item 
        Seja $z \in \R$. Ora,
        %
        \[
            z = \log_a x + \log_a y \iff a^z = a^{\log_a x + \log_a y} 
        \]
        %
        Note que $a^{\log_a x + \log_a y}  = a^{\log_a x} \cdot a^{\log_a y} = xy$.
        Logo, 
        %
        \begin{align*}
            z = \log_a x + \log_a y & \iff a^z = a^{\log_a x + \log_a y}\\
            & \iff a^z = xy \\
            & \iff z = \log_a(xy)
        \end{align*}
        %
        Portanto, $\log_a(xy)=\log_a x + \log_a y$.

        \item Seja $z \in \R$.
        Ora, 
        %
        \[
            z = k \log_a x \iff a^z = a^{k\log_a x}
        \]
        %
        Note que $a^{k\log_a x} = \prn{a^{\log_a x}}^k = x^k$.
        Logo:
        %
        \begin{align*}
            z = k \log_a x & \iff a^z = x^k \\ &\iff z = \log_a {x^k}
        \end{align*}
        %
        Portanto, $\log_a{x^k}=k\log_a x$

        \item Temos que $a^0 = 1$, e, portanto, $\log_a 1 = 0$.

        \item Note que $x = a^{\log_a x} = \prn{b^{\log_b a}}^{\log_a x} = b^{\log_b a \cdot \log_a x}$.
        Com isso, temos que $\log_b x = \log_b a \cdot \log_a x$. Portanto, $\log_a x = \frac{\log_b x}{\log_b a}$.


    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{onlineact}
    \khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra2/exponential-and-logarithmic-functions/introduction-to-logarithms/e/logarithms_1.5}
    {Cálculo de Logaritmos (Avançado)}
\end{onlineact}

\begin{onlineact}
    \khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra2/exponential-and-logarithmic-functions/properties-of-logarithms/e/logarithms_2}
    {Use as Propriedades dos Logaritmos}
\end{onlineact}

\begin{onlineact}
    \khan{https://pt.khanacademy.org/math/algebra2/exponential-and-logarithmic-functions/change-of-base-formula-for-logarithms/e/rewrite-logarithmic-expressions-using-the-change-of-base-rule}
    {Use a Regra da Mudança de Base dos Logaritmos}
\end{onlineact}

